# Introduction

经济学在根本上是一门人文学科，但经济学家却希望它能拥有像自然科学那样的**高度精确性**。因为自古以来，人们就喜欢用数学的外衣来包装平庸的思想。

### 经济学很难

- 原因1：影响经济的因素过于复杂
- 原因2：经济学研究的是人，而人的行为不是简单的、机械的

### 今天的经济学理论很完备

因为经济学研究的是人类**最简单的行为**。

与其他社会交往相比，产品与服务交易是一种较为简单、人性色彩较淡的行为，所以与其他社会科学相比，<u>经济学理论更容易构建和验证。</u>

因为经济学结论对政府政策有直接的影响，而政策几乎会影响所有人。鉴于经济学如此重要，<u>如果我们生活在一个**完美的世界**里，就会有许多人极为关注经济学，仔细研究经济学。不幸的是，我们身处的世界并不完美，所以人们**只不过想用经济学来印证自己的愿望**，除此之外就没有别的兴趣。</u>

<u>在社会科学领域，严肃的理论和伪科学之间的界线并不清晰</u>。因为我们不能进行像自然科学那样的“受控实验”，因为社会科学的证据必定是历史证据，而历史是很复杂的，历史经验通常都是可以作多种解读的。社会科学的研究对象是人，由于我们人类总是有些刚愎自用，所以我们总是会在研究前**预设结论**。

正因如此，虽说在历史上，经济学知识得到了持续的积累，但一些迎合公众偏见甚至毫无道理的学说，仍会不断获得市场。<u>尤其是在经济困难的年代，那种为了满足政治需求而设计经济理论的做法，更会甚嚣尘上。</u>**像这样的理论，通常都不会有多少道理，却可以迎合那些没有耐心进行严密思考的人。**

对于那些政治家而言，经济魔力为何消逝，又应如何恢复，并不是一个学术总是，为了保住自己的位子，他们必须找到一个答案，不一定是正确的答案，但至少能让足够多的选民相信，**他们有能力挽救经济**。

### 本书主题

1. 意识形态潮流会周期性地左右摆动
2. 世上有两种“经济学家”，教授（学术型经济学家）和“政策企业家”
   1. **学术型经济学家**：他们最喜欢的经济学理论，是那些不需要根本性创新便可巧妙演绎的理论，他们玩这些“新瓶装旧酒”的游戏，通常还会卖弄一些更花哨的数学符号，以证明自己的聪明。很多问题都是经济学家不能解决的。
   2. **政策企业家**：最大的特征是他们的言论，及他们的听众。写大众读物的人，在电视上露面的人，大都是“政策企业家”，而且他们在发表言论时，并不需要考虑背景事实与概念，因而也不受约束。与教授相比，“政策企业家”不大会因为职业荣誉或意见不合而变得倔强不听话。
   3. “政策企业家”一边指望教授支持他们的理论，一边又宣称教授没有多大用处。